\chapter{Постановка задачи}

\section{Компромиссы при разработке устройств}
Проблема проверки работоспособности созданного устройства стоит перед инженером с того самого момента, когда за созданное приспособление покупатель(он же заказчик) стал платить деньги. Тогда же встал вопрос о времени, которое будет потрачено на разработку и качество полученного изделия. Схемотично эту диллему можно изобразить(рис.~\ref{ris:triangle}) как треугольник, в вершинах которого находятся три параметра: время, цена и качество. Разработчику и заказчику приходиться искать некий компромис: дешево и долго, но качественно или быстро, дешево, но сомнительного качества.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics{triangle}}
\caption{Треугольник компромисов}
\label{ris:triangle}
\end{figure}

\section{Модульный принцип и декомпозиция}
Это заставляет разработчиков искать пути снижения времени и средств, затраченных на работу. Одним из таких путей является повторное использование ранее разработанных изделий. Для этого необходимо, чтобы изделие представляло собой некие раздельные части: модули. Каждый модуль выполняет свою небольшую задачу и комбинируя их, можно добиться решения поставленной перед разработчиком задачи. Такой подход называется декомпозицией. ``Декомпозиция — научный метод, использующий структуру задачи и позволяющий заменить решение одной большой задачи решением серии меньших задач, пусть и взаимосвязанных, но более простых.'' Она широко применяется в современной разработке, поскольку устройства становятся все сложнее и разработка ``с нуля'' займет неконкурентноспособное время.

Помимо этого, разработка отдельных модулей позволит не только одновременно проектировать всю систему, но и отлаживать прототипы модулей: для каждого модуля может быть создан набор тестовых данных, отклик системы на которые заранее известен. Для этого каждый модуль должен строго соответствовать спецификации, а так же спецификации протокола обмена данными. В современных системах следовать последнему условию не сложно: зачастую модули имеют стандартные и широко распространенные способы обмена данными, такие как USB, Ethernet. Подготовленные тестовые данные отправляют в модуль с помощью стандартных интерфейсов и проверяют отклик. В работоспособности проверенным таким способом модуле можно быть до известной степени уверенным.

\section{Современные технологии в отладке}
Поскольку подготовка сложных тестовых данных может быть затратной как по времени, так и по средствам, ей зачастую пренебрегают, ограничиваясь самыми простейшими случаями. Такое отношение может сказаться в дальнейшей разработке устройства - при включении модуля в систему будет наблюдаться неправильная работа и поиск компонента, вносящего ошибку займет значительное время. С развитием микротехники, микроконтроллеров, а так же компьютерных технологий(программирование) реализовывать сложные наборы данных становиться проще: в руках разработчика есть микроконтроллеры для реализации интересующего поведения на физическом уровне и программирование для уровня абстракций.
Все это упрощает процесс отладки и сводит его к программированию интересующей нас модели.

Конечно, это влечет за собой необходимость в дополнительных знаниях для инженера или необходимость иметь в штате программиста, обладающего всеми необходимыми техническими знаниям, но все это окупается качеством процесса разработки - можно быть уверенными в каждом завершенном этапе.

\section{Имитаторы в процессе отладке}
Для отладки модулей важно использовать данные, максимально приближенные к реальным и одним из возможных технических решений являются имитаторы, которые представляют собой сложные системы генерирования тестовых данных на основе заданных моделей. Подавая различные конфигурации используемым моделям можно получить различные данные с заданными параметрами.

Задачу имитирования можно переформулировать, сказав, что необходимо отразить бесконечное множество реальных реализаций входных данных в ограниченное множество реализаций тестовых данных. Так что используемые в имитаторе модели должны быть адекватными отображение и упрощением реальных процессов.

\section{Имитаторы в радиолокации}
Подобные имитаторы находят широкое применение в радиолокации, которая как раз находиться в настоящее время на стыке микротехники и компьютерных технологий: с одной стороны обработка радиосигналов - фильтрация, усиления и оцифровка, с другой первичная и вторичная обработка - корреляционная или согласованная фильтрация, завязка траекторий, многоальтернативная обработка. Для проверки всех этих сложных процессов необходимо иметь на входе как максимально простые тестовые данные - стационарная блестящая точка в пространстве без помех, так и сложные данные, в которых будет несколько нелинейно движущихся целей на фоне некоррелированного шума и подстилающей поверхности.

В рамках этой преддипломной практики разработан такой имитатор для проверки систем сигнальной, первичной и вторичной обработки. Имитатор предназначен для работы с сверкороткоимпульсным радиолокатором (СКИРЛ), но так же может использоваться с любыми системами, реализующими передачу данных по протоколу Ethernet.
